[ECON] Sunk Cost 個概念真係好on9

由細到大
老師屋企 都教我地做事唔好半途而廢
但係西方經濟學 竟然話 以往付出左既資源已經唔相關
你放唔放棄都追唔返

出街食飯 老母要你食哂d野 唔好浪費食物
經濟學話比你聽 你食唔食哂都係要比咁多錢
食唔哂都無所謂

真係垃圾到

利申 ECON 5** 不服來辯

Agger

真心想問, 以往付出(或者放棄)左既資源現在呢一刻可以點放棄?
你再諗多陣嗰邏輯先啦。
利申 ECON 5**

what does this mean in my scenarios

Sunk cost 係指已經incur 咗嘅 cost ，無論放唔放棄都好，個 cost都 recover 唔到架啦

比咗錢買碟野食，食唔曬個 utility 同食曬都可能唔同啦

係你老師老母on9

即係例如 已經用左10萬起間屋
但係你起到半路發現10萬唔夠用
要多d錢先完成到
究竟你應唔應該放棄間屋

經濟學就唔會討論「應唔應該」呢個問題。
當你現在考慮是否繼續興建間屋嘅時候, 你會考慮現在繼續興建間屋嘅代價同現在唔繼續興建間屋嘅代價邊個大啲。
已經用左嘅10萬就已經喺以前放棄咗, 同現在嘅選擇(現在繼續興建間屋 or 現在唔繼續興建間屋)無關。

用左既10萬當唔當現在唔繼續興建間屋嘅代價？

你呢刻既decision係比唔比多D錢起，你考慮既係個net benefit of investing the sum of money 係唔係大過唔invest

你睇下明唔明，可以再傾

做一件事既成本(OC)，另一方面睇就係︰「你唔做某個chosen option，你可以得到番D咩。」

唔當, 不過你冇take econ, 你係咪代價/成本嘅意思

55 想知你地口中既代價同我既代價分別係邊？

有興趣econ

咁可唔可以照樓主set既前設分析

佢呢刻唔繼續興建既代價係？

你咁諗，假設你選擇繼續興建，你繼續興建既機會成本，就係你唔興建可以重新得到既價值，留意既係你就算唔興建，個10萬都係無得拎番。

厹巴打可以睇下呢三頁

繼續興建得到既net benefit
Net benefit = Benefit of doing the chosen event - cost of doing chosen event

點解會有「重新」嘅意思 唔係好明

樓主應該係想講
洗濕左個頭 (做左一半) 呢個fact
真係唔使考慮?

有冇人解釋下排隊等巴士既例子
過左10分鐘都無車
仲等唔等?

應該話，如果唔做chosen event，你可以拎番咩野
Option 1. Sleeping > 2. TV > 3. Games
如果你唔訓，咁你就會有TV既價值=> Cost(Sleeping) = Value of TV

佢既cost 既前設係咪人係理性？
人基於理性 傾向選擇最高價值既野

當作出選擇，必然有捨棄。而棄者，必然最高價值？

有無人可以解釋埋樓主個例子 經濟學上有咩問題?

「唔使」用字會冇咁準確, 其實真係「唔會」考慮。

DSE econ 真係好on9, sunk cost 都唔明都5**到

econ呢門野真係好有魔性
當你鐘意左econ 你就會係咁鑽研
同埋同其他人拗到天昏地暗

利申得5
考完dse 4 5年都會同人拗到七彩

係。
「佢既cost 既前設係咪人係理性？人基於理性 傾向選擇最高價值既野」
呢個假設是否合理又係好大爭議, 爭議嘅原因係因為反駁呢個假設嘅人唔識方法學。

sunk cost係份卷入面咪又係mc一條

唔係econ魔力
係邏輯魔力

你上lihkg 討論
同義字好多 但偏離少少 成件事唔同曬

呢樣真 logic

有無人解釋下

等巴士 食唔食哂d飯 應該點用經濟學分析?

仲等唔等其實都係睇代價, 冇話應唔應該。
好多人之所以繼續等, 係因為佢地預期未來需要等嘅時間會少, 同以前等咗幾耐冇關。

仲假設埋人類一定自私

食唔食哂d飯都係睇代價, 就係咁簡單

等巴士你要考慮既係仲要等多幾耐，而唔係等左幾耐。但係等左幾耐可以比到資訊你去預計仲要等多幾耐。當架巴士10分鐘一班，等左9分鐘先放棄，成本係高過等左1分鐘就放棄，但唔係因為你等左9分鐘，而係因為你預計架巴士就快到。

You bought Samsung Note 7 for a few thousand dollars

and you just knew from news that Note 7 may explode anytime

and it has no resell value and Samsung do not accept return of note 7 in HK

will you still use this phone because it costed you a few thousand dollars?

咁簡單講：
成本/代價係經濟學方向指「預期」得到最大價值既野

學術討論上 好多野都有一定既assumption
你無假設既話 任何理論上既野都可以有反駁 親情 友情 同情心 報復仇家 隨便都可以講到啲point駁
呢科中文係叫經濟 你可以理解為錢字一定行先

張五常d 野訓練基本概念，其實好岩中學生讀

巴打諗嘅同我一樣

記得個例子好似係講繼續等/行路去
而等巴士既時間都有考慮
應該就係info cost咁解

Am I correct?

我就咁睇你講嘅野, 你應該唔係太理解「自私」經濟學上嘅意思

簡單啲講就係你既目的係想去一個地方 你排左十分鐘 你可以用巴士既班次去計到你最多仲要等多幾耐(x min) 有車 巴士去到你想去既地方用y min
如果你而加唔排 去搭火車 要用z min 去到目的地

你而加要比較既就係x + y min 大 定係z min大

你之前排果十分鐘(sunk cost)係唔會計落呢個比較上 只係幫助你推算出x min係幾多

高質post

你當初肯俾舊錢去買A
係因為A喺嗰一刻嘅value比你付出嘅高

但買完之後A嘅value會變
你係因應依家依刻A嘅value去做decision
而唔係當初你俾嗰舊錢

你用買股票嘅例子套落去就明

可以再簡單啲
只有影響你做決定嘅先係成本

呢個我明 thanks

因為情況前設講緊呢一刻你既現有選擇

你岩。
成個因果邏輯fit埋你呢句，就可以用淺白文字解釋到經濟學上成本/代價既意思

Thanks

唔係。係放棄咗嘅最大價值既野
其實個意思就係我比你個幾頁咁講嘅literal meaning

Yes
好似1999:
放棄左「預期」得到最大價值既野

Thanks

( Show Blocked User - fin-de-siecle )

關於方法學嘅野, 可以參考Outliers巴打嘅說法

之後再睇下呢條AL題目

如果你知再等都冇車，聽朝先有車，你仲會唔會因為等左10分鐘仲繼續等？
要考慮既係你之後有幾多時間可以付出等車，唔係之前等左十分鐘

但之前等左十分鐘令佢可以update 下一分鐘有巴士埋站既機會率, 咁既情況下仲係咪sunk cost

成班痴尻線
中學d econ 紙上談兵嫁啦唔好上腦

好似下面依個post咁

好多香港人成日要計住點樣食放題先會令餐廳嘅成本最高
但其實你已經比咗錢入場, 筆錢係咪都拎唔返, 食自己最想食嘅嘢先令自己最開心
如果間餐廳成本最高嘅嘢難食到好似屎咁，唔通你又會瘋狂食屎？
(不過香港人個心態係食到間餐廳蝕本就會產生快感, 如果係咁都我都吹你唔脹)

所以佢咪加左“聽朝先有車”
你考慮既始終都係“要等多幾分鐘先有車”
唔係“等左幾多分鐘”
咁講 有好多唔同既因素可以影響你“要等多幾分鐘先有車”
“等左幾多分鐘”只係其中之一

sunk cost係好基本o既概念
大學econ咪一樣要用

"聽朝先有車” 令到等候者可以準確地計算機會率，佢之前既等候時間對佢預測巴士埋站冇幫助。

如果冇"聽朝先有車”，咁我個case 仲係咪sunk cost ?

應該一樣
你呢刻考慮繼唔繼續 在於你有幾得閒，從而願意花幾多「額外」時間等

[layman]
因為呢一刻，你有既variable決定decision 好多，唔同情況有加有減。

只不過consider 等車，一般variable有：
你知唔知間車會幾耐到？
你有幾得閒去花時間「繼續」等

我決定仲等唔等當然在於我既時間成本，但同時都要顧及等候者對巴士埋站既機會率

我認為唔一樣原因係過去既等候時間會改變等候者既預期，所以唔係sunk cost

咁cost係：你知道等候左10分鐘後而得出既個人感受

唔係：「單純」等候10分鐘呢個「時間/time cost」

所以，你見到同sci一樣。
好咬文嚼字，追求絕對清晰。

小小用字上既字眼唔同，令人理解都會完全唔同

解釋得幾好

厹巴打如果對經濟學有興趣，可以考慮買張五常《經濟解釋二○一四增訂本（精裝版連書盒）》。
不過佢嗰套思想係一家之言；大學好少講佢，同一般學到嘅好唔同。

我想你幫我補習 或 者瘋狂交流啊

無知一問：
佢講既野都幾合理同邏輯，點解同主流唔同？

應該basic concept 一樣？

英文ok既可以睇mankiw既textbook
好多大學既intro to econ都係用佢

最大分別：佢唔多用數學，而成日用交易費用解釋行為

唔介意想追問
1. 交易費用解釋行為令主流唔太接受既原因？
2. 主流以咩方法解釋行為？

其實主流唔太接受既係industrial organization 既思考模式，唔單係用交易費用呢個思維

以下係張五常自己嘅看法：
張五常認為佢同某啲經濟學家唔同嘅地方在於：張五常係重視現實世界發生什麼，佢一切嘅理論都係要解釋世事，例如一啲觀察唔到嘅變量佢認為可免則免。但係某部分學者其實講嘅野原則上無法驗證，並不是以實證作為基礎，毫無解釋力可言。亦有部分學者根本唔重視現實世界，所以理論又係冇解釋力可言。
至於Basic concept，其實某啲位都唔一樣。

不了
其實你睇佢本野嘅時候，反覆問自己明唔明，感受會仲大。唔明嘅話，skip一skip去睇後面，之後再去返前面睇返唔明嘅位。再唔得就真係要問人。
有個位我覺得本書稍為不足，就係有啲位其實有diagram illustrate嘅話，初學者會易明啲。基本上本野得字。

張五常既用字其實唔淺，初學者可以睇但千祈唔好當佢本野係聖經

DSE Econ examination just needs to memorise the marking scheme

5**都咁on9

DSE個syllabus寫到明唔洗識sunk cost依個名詞
不過就要識resource spent in the past, such as past expenditure which is irrecoverable

岩呀佢食唔食個decision係睇食既value 同 cost

咁一樣係要識呢個概念，只不過唔提出黎。
DSE 最難應該係elective micro 既 horizontal vertical price fixing 既解釋

之後既data response question 都唔易

個人覺得 定義好正
但有時思考唔夠嚴謹 就會唔知定義想點

Data response question難嘅地方在於寫essay
好多同學寫慣point form, 未必掌握到個答題方法
題目本身我覺得頭一兩年就唔會難嘅

終於Get到你意思了
Assume 人係理性 同 assume 人行為符合一般公認既理性行為 係有唔同

受教了 謝

一係你老師on9，一係你on9

嚟緊DSE DRQ有傳意分

outliers 都出現埋
你對呢個post有咩睇法

我反而想知佢係整體比分定tick point?

因為佢sample solution係分開每個point數，如果係咁其實無咩極大變咁